\chapter{Aspekte der Realisierung}
\label{cha:realisierung}
In diesem Kapitel werden allgemeine Komponenten für die Umsetzung dieses Projektes beschrieben. Dabei werden jeweils nur diese Techniken vorgestellt, welche von mehreren Komponenten genutzt werden, sodass sie in den jeweils dafür vorgesehenen Kapiteln nicht mehrfach genannt werden müssten. \\
Als Leitfaden wurde versucht, möglichst viele Entwicklungswerkzeuge eines Unternehmens zu benutzen, um mögliche positive Synergieeffekte, in Form von leichter Kommunikation, zwischen den gewählten Komponenten zu gewährleisten. Zur Umsetzung dieses Projekts wurden weitestgehend die Produkte der Softwarefirma \textit{Microsoft} genutzt.

\section{Entwicklungsumgebung}
\label{sec:entwicklungsumgebung}
Für die Entwicklung sämtlicher Komponenten wurde \textit{\ac{Visual Studio}} benutzt. Hierbei handelt es sich um die Standard-Entwicklungsplattform von \textit{Microsoft}. Diese Entscheidung wurde aus folgenden Gründen getroffen:
\begin{itemize}
\item Die Clients sollen durch die Drittanbieter-Frameworks \textit{Xamarin} und \textit{AngularJS} umgesetzt werden. Beide Frameworks sind entweder bereits in die Entwicklungsumgebung integriert oder können leicht nachträglich zum Projekt hinzugefügt werden. Die hierfür benutzten Programmiersprachen \gls{C-sharp} und \gls{Javascript} werden vollständig mit gängigen \ac{IDE}-Features wie Autovervollständigung, Syntax-Highlighting und Debugger unterstützt. 
\item Die Entwicklung von Web Anwendungen wird stark erleichtert, da \ac{Visual Studio} mit einem integrierter Webserver ausgeliefert wird. Dadurch können entwickelte Applikationen direkt lokal getestet werden, ohne, dass ein zusätzlicher Webserver installiert oder die Anwendung auf einen Webserver veröffentlicht werden muss.
\item Eine starke Integration zu anderen \textit{Microsoft} Produkten. Hierzu zählen die Hosting-Plattform \textit{Microsoft Azure} und das Datenbank-System \textit{\ac{MSSQL}}.
\item Die Entwicklungsumgebung kann benötigte Komponenten und deren Abhängigkeiten durch den integrierten Paketmanager nachladen. Dadurch entfällt das nachträglichen Herunterladen von \textit{\ac{DLL}}-Dateien, wodurch Kompatibilitätsprobleme verringert werden.\footcite{online:VisualStudio}
\end{itemize}
\section{Datenbank-System}
\label{sec:DB-System}
Als Datenbanksystem wurde ebenfalls die Lösung von \textit{Microsoft} verwendet. Hierbei handelt es sich um \textit{\ac{MSSQL}}. Durch die einheitliche Nutzung von \textit{Microsoft}-Produkten kann für den Zugriff auf die Datenbank der \ac{OR-Mapper} genutzt werden. Dieser erlaubt es, direkt aus Modell-Klassen Datenbank-Entitäten zu entwickeln. Dieser Vorgang wird in Kapitel \ref{ssec:aufbau-server-db} näher erläutert.\footcite{online:SQLServer}
\section{Hosting-Plattform}
\label{sec:Hosting-Plattform}
Sowohl der Web Service als auch der \ac{SPA}-Client müssen im Internet verfügbar gemacht werden, damit so von überall erreichbar sind. Hierzu bietet \textit{Microsoft} die Hosting-Plattform \textit{Azure} an. Diese ermöglicht es, direkt aus \textit{\ac{Visual Studio}} heraus seine Webanwendung zu veröffentlichen. Gleichzeitig lässt sich eine Datenbank hosten, welchen der Webservice direkt benutzen kann. Zusätzlich ist \textit{Azure} sehr gut skalierbar, was den Einsatz als Hosting-Plattform für kleine Prototyp-Projekte optimal unterstützt.\footcite{online:Azure}
\section{Dokumentationslösung}
\label{sec:dokumentationslösung}
Zur Umsetzung der Projektdokumentation wurde das Framework \textit{LaTeX} benutzt. Dieses erweitert das Textsatzsystem \textit{Tex} mit Makros. Die Makros können als Markup benutzt werden, um einen Text zu strukturieren. Dadurch kann, wie bei Nutzung von Markup üblich, sehr einfach Inhalt und Aussehen getrennt werden. Somit hat man den Vorteil, dass man nur einmal das Aussehen pflegen muss und anschließend ausschließlich den Inhalt mit dem gewünschten Markup definieren muss. Diese Dateien können anschließend zu einer \textit{PDF}-Datei kompiliert werden.\footcite{online:definition-latex}\\ Ein weiterer Vorteil ist, dass die Inhaltsdateien aus einfachen Text-Dateien bestehen. Bei dieser Art von Dateien lassen sich Änderungen (beispielsweise mittel Versionsverwaltung) leichter nachvollziehen als beispielsweise bei \textit{DOCX}-Dateien, welche das Textverarbeitungsprogramm \textit{Microsoft Word} benutzt. Dabei handelt es sich um Binärdateien, welche die Nachvollziehbarkeit erschweren.
\section{Versionsverwaltung}
\label{sec:versionsverwaltung}
Dieses Projekt wurde von mehren Personen durchgeführt. Dabei ist es unerlässlich, dass die Projektstände zwischen den Teilnehmern nachvollziehbar verwaltet werden, da sonst schnell Chaos entstehen kann. Um dem entgegenzuwirken wurde \textit{Git} zur Versionsverwaltung eingesetzt. \\
Diese Entscheidung wurde aus folgenden Gründen getroffen:
\begin{itemize}
\item \textit{Git} ist eine verteiltes Versionsverwaltungssystem. Das bedeutet, dass sowohl ein lokalen als auch ein globales Repository entsteht. Dies macht die Entwicklung leichter: Im vorliegenden Fall wurde beispielsweise solange lokal entwickelt, bis eine Funktionalität funktionsfähig war. Anschließend wurden alle lokalen Stände in das globale Repository eingecheckt, sodass immer ein funktionierender Stand im globalen Repository vorliegt. \footcite{online:definition-git}
\item Für die Nutzung von \textit{Git} benötigt man keinen eigenen Server, in dem das globale Repository aufgespielt wird. Hierfür kann die Webseite \href{https://github.com}{\textit{https://github.com}} genutzt werden. Diese stellt diese Funktionalität kostenlos bereit und ist weltweit über das Internet verfügbar. 
\item Für \textit{Git} gibt es eine direkt Integration in die genutzte Entwicklungsumgebung.
\end{itemize}